%==============================================================================
% Questão 2
\chapter{}
%------------------------------------------------------------------------------
% Questão 2, item a)
\section{}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=68mm]{li02ex02a}
  \caption{Diagrama de corpo livre para o pêndulo simples.}
  \label{fig:diagpend}
\end{figure}
A partir das leis de Newton aplicadas ao sistema, tem-se três equações de
equilíbrio, sendo apenas uma necessária ao problema, que é o
equilíbrio de momentos em torno do centro de rotação:
\begin{equation*}
  \sum M_O = I_O \ddot{\phi}.
\end{equation*}
Se usarmos o diagrama de corpo livre da Fig.\ \ref{fig:diagpend},
chegamos a
\begin{equation*}
  u - b \dot{\phi} - m g l \sin \theta = I_O \ddot{\phi}.
\end{equation*}
Como $\theta + \phi = \pi/2$
\begin{equation*}
  u + b \dot{\theta} - m g l \sin \theta = -I_O \ddot{\theta}.
\end{equation*}
Isolando-se o termo $\ddot{\theta}$ no 1º membro, temos
\begin{equation*}
  \ddot{\theta} = - \frac{b}{I_O} \dot{\theta}
  + \frac{m g l}{I_O} \sin \theta
  - \frac{1}{I_O} u.
\end{equation*}
Considerando pequenos valores de $\theta$, pode-se utilizar a
aproximação $\sin \theta \approx \theta$. Logo,
\begin{equation} \label{eq:dynpendsimplin}
  \ddot{\theta} = - \frac{b}{I_O} \dot{\theta}
  + \frac{m g l}{I_O} \theta
  - \frac{1}{I_O} u.
\end{equation}
Se definirmos as variáveis de estado $x_1 = \theta$,
$x_2 = \dot{\theta}$, a Eq.\ \ref{eq:dynpendsimplin} pode ser
reescrita como
\begin{equation} \label{eq:dpslss1}
  \ddot{\theta} = - \frac{b}{I_O} \dot{\theta}
  + \frac{m g l}{I_O} \theta
  - \frac{1}{I_O} u.
\end{equation}
Ademais, a relação
\begin{equation} \label{eq:ssrelx1x2}
  \dot{x}_1 = x_2
\end{equation}
segue das próprias definições de variáveis de estado. Assim, é possível
formular o modelo linearizado em função das variáveis de estado a partir
das Eq.\ \ref{eq:dpslss1} e \ref{eq:ssrelx1x2}, o que nos dá
\begin{align}
  \begin{bmatrix}
    \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2
  \end{bmatrix} &=
  \begin{bmatrix}
    0 & 1 \\
    \frac{m g l}{I_O} & -\frac{b}{I_O}
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2
  \end{bmatrix}
  + \begin{bmatrix}
    0 \\ -\frac{1}{I_O}
  \end{bmatrix} u \label{eq:psss1}\\
  \begin{bmatrix}
    y_1 \\ y_2
  \end{bmatrix} &=
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2
  \end{bmatrix} \label{eq:psss2}
\end{align}
%------------------------------------------------------------------------------
% Item b)
\section{}
Sejam $x_1=z(t)$, $x_2 = \theta$ e $x_3 = \dot{\theta}$. Então a
Eq.\ \ref{eq:dynpendsimplin} pode ser reescrita como
\begin{equation} \label{eq:dynpendpid}
  \dot{x}_3 = \frac{m g l}{I_O} x_2 - \frac{b}{I_O} x_3 - \frac{1}{I_O} u.
\end{equation}
Ademais,
\begin{align}
  \dot{x}_2 &= x_3 \label{eq:psx2x3} \\
  \dot{x}_1 &= \frac{d}{dt}
    \left(\int_0^t \theta(\tau) d\tau + z(0) \right)
    = \theta(t) = x_2 \label{eq:psx1x2}
\end{align}
Usando as Eq.\ \ref{eq:dynpendpid}, \ref{eq:psx2x3} e \ref{eq:psx1x2} é
possível chegar à formulação por espaço de estados
\begin{align}
  \begin{bmatrix}
    \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \\ \dot{x}_3
  \end{bmatrix} &=
  \begin{bmatrix}
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
    0 & \frac{m g l}{I_O} & -\frac{b}{I_O}
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2 \\ x_3
  \end{bmatrix}
  + \begin{bmatrix}
    0 \\ 0 \\ -\frac{1}{I_O}
  \end{bmatrix} u \label{eq:psss1}\\
  \begin{bmatrix}
    y_1 \\ y_2
  \end{bmatrix} &=
  \begin{bmatrix}
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2 \\ x_3
  \end{bmatrix} \label{eq:psss2}
\end{align}
%------------------------------------------------------------------------------
% Item c)
\section{}
Assumindo que o vetor de estados esteja disponível, usemos a lei de controle
\begin{equation} \label{eq:psctrllaw}
  u = -\mathbf{K} \mathbf{x},
\end{equation}
sendo que
\begin{align}
  \mathbf{K} &= - \begin{bmatrix}
    K_I & K_P & K_D
  \end{bmatrix} \label{eq:psk} \\
  \mathbf{x} &= \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2 \\ x_3
  \end{bmatrix} \label{eq:psssx}.
\end{align}
Se substituirmos a Eq.\ \ref{eq:psctrllaw} na Eq.\ \ref{eq:psss1},
tem-se que
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2 \\ \dot{x}_3
  \end{bmatrix} = 
  \begin{bmatrix}
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
    \frac{K_I}{I_O} & \frac{mgl}{I_O} + \frac{K_P}{I_O} &
    - \frac{b}{I_O} + \frac{K_D}{I_O}
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    x_1 \\ x_2 \\ x_3
  \end{bmatrix}
\end{equation}
